%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\titre{Optimisation statique - Introduction\\Fiche TD n°4}
\reference{L3 MISEG}
\auteur{B. Dupont - V. Ledda}
\nosolout=0
\usepackage[tikz]{bclogo}
\begin{document}

\begin{exercice}
  Une firme vend un bien homogène. Elle constate que son stock décroît
  à une vitesse constante. Dés que le stock est épuisé, elle se
  réapprovisionne d’une quantité $s$, qui est disponible
  immédiatement. Les ventes annuelles se montent à $V$ unités du
  bien. On note $n$ le nombre de réapprovisionnements annuel de sorte
  qu’on a l’égalité:
  
  \begin{equation*}
  V = n \times s.
\end{equation*}


La firme subit deux sortes de coûts:


\begin{itemize}
\item Le coût du stockage proprement dit. En admettant que le stock  annuel moyen est de $\frac{s}{2}$ unités et que le coût unitaire du stockage est $c_1$, alors le coût annuel du stockage est:
  \begin{equation*}
    c_1\frac{s}{2}
  \end{equation*}
\item  Le coût d’approvisionnement. Chaque passation de commande est
  facturée $c_2$. Donc le coût annuel d’approvisionnement est:
  \begin{equation*}
    c_2\times n
  \end{equation*}
\end{itemize}



\begin{enumerate}
\item Donner l’expression du coût annuel total
\item Écrire le programme de la firme. On précisera la fonction objectif, la ou les variables de commande et la ou les contraintes éventuelles.
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $C_T=c_1\frac{s}{2}+c_2n$
  \item La firme cherche à minimiser ses coûts de production.

    Elle cherche le minimum de $c_1\frac{s}{2}+c_2n$ sous la
    contrainte $n\times s=V$. Les variables de commandes sont $s$ et $n$.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Un agent consomme des quantités positives de $n$ produits. On note un panier de consommation $X=(x_1,x_2,\cdots ,x_n)$.

Il retire de la consommation du panier $X$ une satisfaction dont
l’intensité est supposée mesurable par un indice d’utilité. On note $U$ la fonction d’utilité:

\fonction{U}{\R^n_+}{\R}{X}{u=U(X)}

Les produits sont achetés aux prix strictement positifs
$p_1,p_2,\cdots, p_n$ et l’agent dispose d’un revenu $R$ positif
limité: $R\in [0;+\infty[$. 

L’hypothèse de rationalité conduit l’agent à rechercher le panier de
consommation qui lui apporte le maximum d’utilité sans dépasser son budget.

\begin{enumerate}
\item Écrire le programme d’optimisation du consommateur. On précisera
  la fonction objectif, la ou les variables de commande et la ou les
  contraintes éventuelles.
\item Spécifier le domaine des valeurs admissibles.
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      \syst{\max{U(X)}}{\text{s.c. }\quad \sum_{i=1}^nx_ip_i\leq
        R}{\forall i\in\llbracket 1; n\rrbracket ;\quad x_i\geq0}
    \end{equation*}

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Microéconomie du consommateur]

Un agent consomme des quantités positives de $n$ produits. On note un
panier de consommation $X=(x_1,x_2,\cdots ,x_n)$.

Il retire de la consommation du panier $X$ une satisfaction dont
l’intensité est mesurée par un indice d’utilité.


On note $U$ la fonction d‘utilité et on a:


\fonction{U}{\R^n_+}{\R}{X}{u=U(X)}

Les produits sont achetés aux prix strictement positifs
$p_1,p_2,\cdots, p_n$. La dépense correspondant à la consommation $X=(x_1,x_2,\cdots,x_n)$ est

\begin{equation*}
  \sum_{i=1}^np_ix_i
\end{equation*}

Le consommateur recherche la dépense minimale permettant d’atteindre au moins la satisfaction $\overline{u}$.

\begin{enumerate}
\item Écrire le programme d’optimisation du consommateur. On précisera
  la fonction objectif, la ou les variables de commande et la ou les
  contraintes éventuelles.
\item Spécifier le domaine des valeurs admissibles.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      \syst{\min{\sum_{i=1}^nx_ip_i}}{\text{s.c. }\quad
        U(X)=\overline{u}}{\forall i\in\llbracket 1;n \rrbracket
        ;\quad x_i\geq 0}
    \end{equation*}

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Microéconomie du consommateur]

Un ménage consomme des quantités positives de $n$ produits et consacre
un temps positif ou nul $l$ aux loisirs. On note un panier de consommation  $X=(x_1,x_2,\cdots,x_n)$.

Le temps global dont dispose le ménage est limité à la durée
$\overline{t}$ et se partage entre des activités de travail, pour une
durée $w$, et des activités de loisirs, définis comme du
non-travail. Ainsi : $w+l=\overline{t}$, avec $w\geq 0$ et $l\geq 0$.

Consommation et temps de loisirs apportent de la satisfaction et sont les arguments de la fonction d’utilité:


\fonction{U}{\R^n_+\times \R_{+}}{\R}{(X,l)}{u=U(X,l)}

Les produits sont achetés aux prix strictement positifs
$p_1,p_2,\cdots, p_n$.  le taux de salaire nominal unitaire est $s >
0$. La dépense du ménage ne peut excéder son revenu.


\begin{enumerate}
\item Écrire le programme d’optimisation du ménage rationnel. On
  précisera la fonction objectif, la ou les variables de commande et
  la. ou les contraintes éventuelles.
\item Spécifier le domaine des valeurs admissibles.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      \syst{\max{U(X,l)}}{\text{s.c. }\quad
        \sum_{i=1}^nx_ip_i\leq (\overline{t}-l)s}{\forall i\in\llbracket 1;n \rrbracket
        ;\quad x_i\geq 0 \quad\text{et } l\in[0;\overline{t}]}
    \end{equation*}

  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice}[Microéconomie du producteur]
  
  Une firme produit un bien unique en quantité $y$ au moyen de quantités positives de $n$ inputs $X=(x_1,x_2,\cdots,x_n)$ combinés dans le processus technologique décrit par la fonction de production
  $f$:
  
\fonction{f}{\R^n_+}{\R}{X}{f(X)}
  
Le produit de la firme est vendu:



\begin{itemize}
\item au prix fixe $p$ en concurrence pure et parfaite (la firme est
  <<price-taker>> dans cette hypothèse). À l’évidence, $p\geq 0$.
\item à un prix $p$ qui dépend des quantités produites par la firme en
  concurrence imparfaite (monopole, oligopole, concurrence
  monopolistique). On a alors:

\fonction{p}{\R_{+}}{\R_{+}}{y}{p(y)}
\end{itemize}

La fonction $p$ est de classe $\mathcal{C}^2$ sur $\R_{+}$ et on
appelle sa courbe représentative la courbe de demande inverse.


Les inputs sont achetés sur des marchés concurrentiels aux prix
unitaires strictement positifs $c_1,c_2,\cdots,c_n$.

L'hypothèse de rationalité conduit la firme à rechercher le profit
maximum.



\begin{enumerate}
\item Écrire le programme d’optimisation de la firme en concurrence
  pure et parfaite. On précisera la fonction objectif, la ou les
  variables de commande et la ou les contraintes éventuelles.
\item Écrire le programme d’optimisation de la firme en concurrence imparfaite. On précisera la fonction objectif, la ou les variables de commande et la ou les contraintes éventuelles.
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Microéconomie du producteur]
  
  Une firme produit un bien unique en quantité $y$ au moyen de
  quantités positives de $n$ inputs  $X=(x_1,x_2,\cdots,x_n)$ combinés dans le processus technologique décrit par la fonction de production $f$:


  
  \fonction{f}{\R^n_+}{\R}{X}{f(X)}

  
Les inputs sont achetés sur des marchés concurrentiels aux prix
unitaires strictement positifs $c_1,c_2,\cdots,c_n$. Le coût global de production est donné par la fonction affine:
\begin{equation*}
C=\sum_{i=1}^nc_ix_i
\end{equation*}

La firme doit produire la quantité minimale (strictement positive)
$\overline{y}$. Son objectif est de minimiser son coût global $C$.
Écrire le programme d’optimisation de la firme. On précisera la
fonction objectif la ou les variables de commande et la ou les contraintes éventuelles.
\end{exercice}
\end{document}